\justifying{
Si pulsamos una cuerda afinada en una determinada altura (nuestra fundamental)
e interrumpimos la vibración exactamente en el punto medio de la cuerda,
se producirá un sonido con una frecuencia doble de la fundamental,
es decir, estaremos produciendo el primer armónico.
Si interrumpimos la vibración en el punto exacto que divide la longitud de la cuerda en tres segmentos iguales,
produciremos el tercer armónico, y así sucesivamente.
La figura \ref{overtone} muestra gráficamente la ubicación de los sucesivos armónicos en una cuerda.
}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
\includegraphics[width=\linewidth]{images/Overtone.jpg}
\caption{Vibración de los sucesivos armónicos en una cuerda\label{overtone}}
\end{center}
\end{figure}

\justifying{
En todos los instrumentos de cuerda pulsada o frotada, los sonidos armónicos se obtienen siguiendo este principio;
el hecho de que en la guitarra el segundo armónico se ubique justo a la altura del traste XII
no tiene que ver con la ubicación del traste,
sino con que ese es exactamente el punto medio de la cuerda.
}

\justifying{
Si observamos en la figura \ref{overtone} la ubicación del tercer armónico,
veremos que hay dos puntos en la cuerda que nos permiten obtener ese armónico
(los dos puntos que dividen la cuerda en tres partes iguales).
Esa es la razón por la que en la guitarra los armónicos del traste VII y XIX
producen exactamente la misma altura:
corresponden a los puntos que dividen la cuerda en tres,
es decir, en los dos casos estamos produciendo el tercer armónico.
}

\justifying{
En resumen: los armónicos naturales en la guitarra, al igual que en todos los instrumentos de cuerda pulsada o frotada,
se obtienen interrumpiendo la vibración de la cuerda
\textit{exactamente en los puntos que dividen la cuerda en N partes iguales},
donde \textit{N} corresponde al número de orden del armónico resultante.
En consecuencia, ciertos armónicos pueden obtenerse en diferentes puntos de la cuerda.
}

